\begin{definition}
	Sei \(G\) eine Gruppe, \(U\) eine Untergruppe von \(G, g \in G\).

	\textbf{Linksnebenklasse} von \(g\) modulo \(U\):
	\[ gU = \{ gu \suchthat u \in U \} \]
	\textbf{Rechtsnebenklasse} von \(g\) modulo \(U\):\[ Ug = \{ ug \suchthat u \in U \}\]
	Außerdem definiert man die \textbf{Mengen aller Links- bzw. Rechtsnebenklassen} als:
	\[ G / U = \{gU \suchthat g \in G\} \text{ bzw. } U\backslash G = \{Ug \suchthat g \in G \}\]
	Es gilt immer \(| G / U | = | U \backslash G |\), diese Anzahl wird der \textbf{Index} (\(G:U\)) von \(U\) in \(G\) genannt. 
\end{definition}

Achtung: \(gU = hU \not\Rightarrow g = h\), sondern \(gU = hU \Leftrightarrow h^{-1} g U = U \Leftrightarrow h^{-1} g \in U\)

\begin{theorem}[Satz von Lagrange]
	Ist \(G\) eine endliche Gruppe, \(U\) eine Untergruppe von \(G\), dann gilt \(|G| = (G:U) |U|\)
\end{theorem}

\begin{corollary}
	\(G\) endliche Gruppe \(\Rightarrow \ord(g) \;\bigg\vert\; |G| \  \forall g \in G\)
\end{corollary}

\begin{theorem}
	Ist \(G \) eine Gruppe, \(N \unlhd G\), dann existiert auf \(G / N\) eine Verknüpfung \(\cdot\) mit \((g N)\cdot(h N) = (g h) N\). Mit dieser Verknüfpung ist \(G/N\) eine Gruppe, die sog. \textbf{Faktorgruppe} \(G/N\) kanonischer Epimorphismus \(\pi_N : G \to G/N, \ g \mapsto g N\) (ist ein surjektiver Grupenhom.)
\end{theorem}

\begin{bemerkung}
	Ist \((G,+)\) eine Gruppe in additiver Schreibweise, dann hat die Verknüpfung auf \(G/N\) die Form \((g+N) + (h+N) = (g+h) + N\). Es gilt jeweils \(g + N = h+N \Leftrightarrow (-h) + g \in N \overset{\text{falls G abelsch}}{\Leftrightarrow} g-h \in N\)
\end{bemerkung}

\za \ref{teilH17T3A2b}

\begin{theorem}
	Sei \(\phi: G \to H\) ein Gruppenhomomorphismus.
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Ist \(N \unlhd G\) mit \(N \subseteq \ker(\phi)\), dann gibt es einen (eindeutig bestimmten) Homomorphismus \[ \bar\phi: G/N \to H \text{ mit } \bar\phi(gN) = \phi(g) \ \forall g \in G\]
		\item \label{homomorphiesatz} Homomorphiesatz: Ist \(N = \ker(\phi)\), dann definiert \(\bar{\phi}\) einen Isomorphismus zwischen \(G/N\) und \(\im(\phi)\).

		(Kurzform: \(\phi: G \to H\) Epimorphismus \(\Rightarrow G/\ker{\phi} \cong H\))
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{bsp}[wichtige Beispiele für die Anwendung des Homomorphiesatzes \ref{homomorphiesatz}]
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Für \(n \geq 2\) liefert die Signumsabb. \(\sgn: S_n \to \{\pm 1 \}\) einen Isomorphismus \(S_n / A_n \cong \{ \pm 1 \} \Rightarrow \frac{|S_n|}{|A_n|} = |\{\pm 1\}| = 2 \Rightarrow |A_n| = \frac12 |S_n| = \frac12 n!\)
		\item Die Determinante \(\det: \GL_n(K) \to K^\times\) liefert einen Isomorphismus \(\GL_n(K) / \SL_n(K) \cong K^\times\) (beachte: \(\det\) ist surjektiv, denn für jedes \(a \in K^\times\) gilt \(\left(\begin{smallmatrix}
			a & & 0 \\
			& 1_{\ddots} & \\
			0 & & 1
		\end{smallmatrix}\right) = a\))

		Übung: Bestimmen Sie mit dem Homomorphiesatz die Ordnung von \(\SL_3(\F_{11})\)
	\end{enumerate}
\end{bsp}

\za \aufg{F06T3A2}, \aufg{F09T1A2}